\documentclass[../../Main_ManuscritThese.tex]{subfiles}

\subfileGlobal{
\renewcommand{\RootDir}[1]{./Text/Resumes/#1}
}

\newcommand{\frchap}[1]{\hyperref[#1]{Chapitre}~\ref{#1}}

% \subfileLocal{
% \externaldocument{../../Text/Chapter2/build/Chapter2}
% \externaldocument{../../Text/Chapter3/build/Chapter3}
% \externaldocument{../../Text/Chapter4/build/Chapter4}
% \externaldocument{../../Text/Chapter5/build/Chapter5}
% \externaldocument{../../Text/Conclusion/build/Conclusion}
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% CHAPTER TITLE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\chapter*{Remerciements}
\TitleBtwLines
\phantomsection
\addstarredchapter{Remerciements}
\pagestyle{empty}

Je voudrais tout d'abord remercier mes directeur$\cdot$trice$\cdot$s
Élise, Arthur et Laurent pour m'avoir accueilli, guidé et soutenu
durant toute la durée de la thèse.

Je voudrais aussi remercier les membres du jury, qui ont accepté de se
pencher sur mon travail, et qui par leurs remarques m'ont ouvert des
nouvelles perspectives, et de nouveaux axes de recherche.

Je voudrais ensuite remercier tous les collègues du LJK et de l'équipe
AIRSEA. Que ce soit sur un plan scientifique, administratif ou le plus
important humain, j'ai pu trouver des personnes brillantes et
formidables qui m'ont aidé et encouragé, et ont contribué à rendre mon
passage au laboratoire agréable.

Merci à tous mes amis de Grenoble, de Marlenheim, du lycée et
d'ailleurs pour avoir toujours fait l'effort de m'écouter parler de
mon travail, mais aussi pour me rappeler qu'il y a pleins d'autres
choses à faire. Par crainte d'en oublier, je préfère ne citer
personne, mais l'intention est là.

Enfin et surtout, je voudrais remercier ma famille: Juliette, Papa,
Maman, Lucie, Papy, Mamie qui m'ont toujours soutenu durant ces
\cancel{3} 4 années riches en émotions. Tout ce travail est pour vous.

\markchapterend
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Main_ManuscritThese"
%%% End:
